<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>HacklabJKL</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/" rel="alternate"></link><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://jyvaskyla.hacklab.fi/</id><updated>2016-03-15T21:17:00+02:00</updated><entry><title>Kerhoilta 15.3.: murtopuuhissa</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-153-murtopuuhissa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-15T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-15:kerhoilta-153-murtopuuhissa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kerhotilaan kuuluu kylmän sodan aikainen salakäytävä, jota soveltunee myös varauloskäynniksi sekä antennimastoksi.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_kaytava.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Luukussa on sisäpuolella turvalliseksi tunnettu Abloy Classic lukko, jota edes labin tiirikkaharrastajat eivät lähde yrittämään. Harmillisesti vain avain on kadonnut neuvostoliiton romahtaessa, tai viimeistään vuokralaisen vaihtuessa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_lukko.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Niimpä taloyhtiön luvan saatuamme vedin pyöräilyhupun päähän, suojalasit paikalleen ja kiipesin leikkaamaan Dremelillä lukon sangan poikki. Siinä olikin yllättävästi hommaa, kun kulmat ja työasennot olivat jokseenkin huonot. Lopulta se kuitenkin antoi periksi. Tilalle tuli pelkkä rautatappi, jonka saa aina auki sisältä mutta ei ulkoa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_lukkorikki.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ai miksikö luukku piti saada auki? No, labille ei ole vielä saatu nettiä. Tilaan kyllä tulee jonkinlainen puhelinkaapeli, johon saisi Elisan ADSL:n, mutta tarjottu hinta oli varsin korkea. Ilmeisesti siksi, kun tila ei ole asunto vaan toimitila, ja liittymä siten yrityspuolelta. Mobiililiittymissä on onneksi enemmän kilpailua, joten täytyy vain saada 4G-antenni maan päälle.
Tämänhetkinen suunnitelma on pistää mokkula pitkän USB-johdon päähän ja luukusta ulos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_mokkula.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mokkula itsessään oli usb-liittimestä hajonnut, joten se soveltui erinomaisesti juotettavaksi suoraan johtoon. Vielä tämä jäi vähän openwrt-ajureista sekä mokkulan sijoittelusta kiinni, mutta säätö jatkuu ensi kerralla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samaan aikaan toisessa nurkassa labia jatkui sekä valaistuksen asennus, että retropelinurkan pystytys. Ainakin Atari PC:tä ja Segaa siellä säädetään:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_retronurkka.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 8.3.: tupa täynnä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-83-tupa-taynna.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-08T21:20:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-08:kerhoilta-83-tupa-taynna.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tänään kerhoillassa oli suoranainen yleisöryntäys, kun Instansseilla hacklabista kuulleita opiskelijoita tuli katsomaan. Olisi mahtavaa saada uutta opiskelijasukupolvea mukaan toimintaan, edellisestä kun moni on jo muuttanut pois paikkakunnalta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutustuminen kävi näppärästi tavaroiden järjestelyn ja valojen säädön yhteydessä. Osa vuosien varrella kertyneistä tavaroista on yhtälailla mysteereitä yhdistyksen hallitukselle kuin ensimmäistä kertaa käyville, ja vielä suurempi mysteeri on mistä ne aikanaan löytyvät jos tarvetta ilmenee.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_yleiskuvaa.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Saimme yllättäen &lt;a class="reference external" href="https://www.naturvention.com/"&gt;Naturventionilta&lt;/a&gt; lahjoituksena ledien tieltä väistyneitä T5-loisteputkivalaisimia. Iso kiitos näistä, tämä ratkoo paljon Hacklabin valaistusongelmia!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_valaisin.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_katossa.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Päävalaistus laitetaan katossa kulkevien vesiputkien kohdalle, jotta muutenkin matalaan kattoon ei tule liikaa ylimääräisiä esteitä. Sopivasti kattoon suuntaamalla valo on tasaista eikä häikäise silmää. Johdotukset täytyy vielä viimeistellä oikeaan mittaan ja katsoa saisiko virran suoraan vanhasta kattolampusta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Labille hommattiin myös prepaid-kännykkä, johon soittamalla pystyy jatkossa kysymään onko ketään paikalla, ja samalla se toimittaa ovikellon virkaa ainakin toistaiseksi.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 1.3.: järjestelyä ja valaistusta</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-13-jarjestelya-ja-valaistusta.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-01T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-01:kerhoilta-13-jarjestelya-ja-valaistusta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tavarat alkavat pikkuhiljaa löytää paikkojaan uudella kerhotilalla, mutta vielä piisaa tavaraa lattialla. Edellisessä muutossa aika paljon työkaluja ja hyödyllistäkin tavaraa jäi laatikoihin kateisiin. Nyt olisi tavoitteena saada työkalut helposti esille ja siten että ne saa pidettyäkin järjestyksessä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aloittelin tekemällä ylijäämälevystä työkaluseinää. Seinätilaa piisaa, joten tätä tyyliä voinee jatkaa pidemmällekin:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_tyokalutaulu.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Osmon kanssa mallailtiin erilaisia valaistusmahdollisuuksia. Ledinauha vaikuttaa vähän tehottomalta yleisvalaistukseksi, mutta &lt;a class="reference external" href="http://www.biltema.fi/fi/Rakentaminen/Valaisimet-ja-lamput/Sisavalaistus/Loisteputkivalaisin-T5-2000031659/"&gt;Bilteman loisteputkivalot&lt;/a&gt; valaisivat jo jotain. Niitäkin tosin tarvitsee useamman yleisvalaistukseen. Katon keskellä tällä hetkellä oleva lamppu ei valaise kovin paljon ja häikäisee aika pahasti:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_teklab.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Perustarpeistosta eteiseen on saatu naulakko ja kuramatto paikalleen ja Jukka toi jäteastian luota löytyneen kenkätelineen:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_eteinen.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nettiäkin testailtiin, mutta vielä ei saatu 4G:tä kantamaan alas. Tilaan tulee myös CAT5, joten täytyy selvittää kumpi on edukkaampi ja nopeampi.&lt;/p&gt;
</summary></entry></feed>