<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>HacklabJKL</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/" rel="alternate"></link><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/feeds/kerhoilta.atom.xml" rel="self"></link><id>http://jyvaskyla.hacklab.fi/</id><updated>2017-02-21T21:17:00+02:00</updated><entry><title>Kerhoilta 21.2.: CNC-projekti</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-212-cnc-projekti.html" rel="alternate"></link><updated>2017-02-21T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2017-02-21:kerhoilta-212-cnc-projekti.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Blogin kirjoittaja on tempautunut todenteolla mukaan Sandron CNC-jyrsinprojektiin, ja siten toisten projektien seuraaminen on jäänyt vähän sivuhuomiolle. Mutta eiköhän tästä CNC:stäkin mielenkiintoista kerrottavaa riitä. Laite on varsin kookas, työstöalaksi on tulossa n. 90x80x20cm:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20170221_yleiskuva.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tällä hetkellä jyrsinprojekti on siinä vaiheessa, että kaikkien kolmen akselin laakeroinnit ovat paikallaan ja niitä pystyy liikuttelemaan. Sen sijaan akselit moottoreihin liittävistä trapetsiruuveista paikallaan on vasta yksi - valmiissa laitteessa tulee niitä olemaan 6 kappaletta, kullekin akselille 2 tasapuolisen vedon aikaansaamiseksi. Moottoreita ei ole vielä ensimmäistäkään ja elektroniikka loistaa poissaolollaan, joten menee vielä tovi ennen kuin tällä jyrsimään pääsee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koko projektin suoritustapa on ollut mukavaa vaihtelua perinteiselle pilkuntarkalle suunnittelulle. Päätavoitteeksi otettiin oppia CNC:n rakentelusta, ja suunnitelmia on tehty sitä mukaa kuin projekti on edennyt. Tietokoneen ja CAD-ohjelmien ääressä ei ole tarvinnut istua, vaan sitäkin enemmän olemme päässeet kiusaamaan muiden labilaisten korvia rautasahan rouskeella ja porakoneen surinalla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Koko homman lähtökohtana oli Sandron netistä löytämä rullalaudan pyöriin perustuva kelkkadesign:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20170221_kelkka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Kelkat liukuvat 50x50mm teräsneliöputkea pitkin. Materiaalit on hommattu pitkälti paikallisesta Motonetista tai eBaysta, mistä vain halvimmalla saa. Osa kiinalaisista &amp;quot;10 kpl 3 eurolla&amp;quot; laakereista on vähän rouheita, mutta toistaiseksi se ei näytä haittaavan juurikaan kelkkojen liikettä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viimeisimpänä paikalleen saatiin Z-akseli, joka liikkuu neljän 12 mm teräsakselin varassa. Jyrsin Z-akselin päätylevyt omalla tehdastekoisella CNC3020-jyrsimelläni, vaikka tämmöinen tarkkuusosien käyttö vähän projektin filosofiaa vastaan sotiikin. Käytännössä nuo olisi varmaan kyllä saanut yhtä hyvin tehtyä myös käsipelilläkin, mutta labin puuntyöstövälineistö on hieman rajallinen vapaamuotoisten aukotusten tekemisen suhteen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20170221_zakseli.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sekä Z-akseli että kelkat kaipaavat vielä lisää tukilevyjä. Sandro onkin näitä alkanut jo työstää, mutta jo koottujen kelkkojen purkamisessa, sovittamisessa ja uudelleenkokoamisessa onkin yllättävän paljon työtä. Toinen työläs osuus on trapetsiruuvien päiden viimeistely. Jotta näihin saa näppärästi moottorin kiinni, täytyy 12 mm trapetsiruuvin pääty kaventaa 8 mm paksuiseksi. Tämä onnistuu vaikkapa käsin viilalla, mutta aikaa siinä menee:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20170221_trapetsiruuvi.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Seuraavaksi on tarkoitus alkaa hieman miettiä elektroniikkapuolta, sillä välin kun odotellaan kiinasta lisää osia. Itselläni on joitakin ylijääneitä stepperiohjaimia, joilla päässee hyvään alkuun. Myöhemmin sitten voidaan harkita päivittämistä servoihin, mikä voisi tämän kokoisessa koneessa olla paikallaan.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kuvia syksyn kerhoilloista</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kuvia-syksyn-kerhoilloista.html" rel="alternate"></link><updated>2016-12-06T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-12-06:kuvia-syksyn-kerhoilloista.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Syksyn mittaan Hacklabilla on puuhattu monenlaista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensimmäisten pakkasten myötä oli tarpeen lisäeristää varauloskäynnin luukkua, sitä kun ei saa kokonaan kiinni antennijohtojen vuoksi. Onneksi pala Finnfoamia kulkee näppärästi vaikka polkupyörällä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_finnfoam1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_finnfoam2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Kävimme myös Suomen käsityön museon Late Nights -tapahtumassa esittelemässä hacklabia. Paikalla olikin runsaasti vaihto-opiskelijoita jotka olivat erittäin kiinnostuneita laitteista, vaikkeivat ehkä suoraan olleetkaan hacklabin tyypillistä kohdekuntaa. Tällä tavalla ainakin levitetään tietoa hacklab-toiminnan olemassaolosta, jos nyt mitään jäsenryntäystä ei olekaan odotettavissa. Kuvassa Osmo esittelee 3D-tulostettua kappaletta, yleisö on rajattu yksityisyyssyistä pois:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_museo.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mio rakensi puutavarasta ja parista kalustepyörästä liikuteltavan telineen mittajohdoille:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_johtoteline.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Eetu vaihtamassa näytön virtalähdekortin kondensaattoreita:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_konkkia.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Joni asentaa näytönohjainta jämäosista koottuun PC:hen. Pieniä mahtumisongelmia oli epästandardista kotelosta johtuen oli havaittavissa ja niitä ratkottiin rautasahalla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_pc.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Henrikin tulostinprojekti on loppusuoralla - ehkä jo kohta päästään kokeilemaan ensimmäisiä tulosteita?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201610_printteri.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Marraskuun tuiskuista huolimatta Vili, Miika ja Joel saivat radiolinkin antennit asennettua katolle. Yhteys Laajavuoren torniin toimii jo, mutta radioamatöörien tilalla sekä internet-linkin puolella tarvitaan vielä asennustöitä.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201611_antennit1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201611_antennit2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sandrolla on käynnissä mielenkiintoinen CNC-jyrsinprojekti. Raiteiksi on tulossa 50x50 mm teräsputkea ja kelkat on rakennettu itse skeittilaudan pyöristä. Suhteellisen yksinkertaisesta rakenteesta huolimatta ainakin kelkkojen tukevuus on jo hyvin lupaavalla tasolla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201611_cnckelkka.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ja loppukevennyksenä, Eetu oli saanut käsiinsä aidot Valtion Rautateiden virtuaalitodellisuuslasit. Näillä sopii sitten katsella maisemia jos juna sattuu jämähtämään asemalle; liikkuvaan junaan ei välttämättä youtube vieläkään kanna.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201611_vr1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/201611_vr2.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 20.9.: Älytaululle uutta käyttöä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-209-alytaululle-uutta-kayttoa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-09-20T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-09-20:kerhoilta-209-alytaululle-uutta-kayttoa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Koulut alkaavat huomata, että ensimmäisen version älytaulut eivät olleetkaan pedagogisesti kovin näppäriä, joten nyt niitä löytyy halvalla kirpputorilta. Eetu oli löytänyt yhden yksilön viidellä eurolla ja toi sen labille etsimään parempaa käyttöä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160920_alytaulu.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ilmeisesti virta pitäisi syöttää saman DSUB9-liittimen kautta josta tulee myös moderniin tapaan sarjaportti. Toistaiseksi tätä ei vielä saatu testattua kun sopiva liitin puuttuu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mutta mitä tällaisella voisi tehdä? Kuulemma varsinaisessa tarkoituksessaan projektorin kanssa käytettävänä piirtotauluna ne eivät ole lainkaan käteviä. Yksi mahdollisuus olisi ihan vain purkaa taulu muovi- ja peltilevyiksi, mutta ehkä sille vielä jotain muutakin käyttöä keksitään.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mikolla on työn alla jonkinlainen arcade- tai reaktiopeliohjain. Ennen varsinaisen vanerin leikkaamista on näppärää tehdä pahviprototyyppi:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160920_arcade.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Jouni rakentaa dvorak-näppäimistöä, johon on jo printattu kaksiosainen kotelo. Jäljellä on näppäinten piuhoitus kiinni kontrolleriin, joka näkyy sitten PC:lle tavallisena USB-näppiksenä.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160920_nappis.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Itse korjailin omatekoisen polkupyörän lamppuni. Pyörän dynamo antaa sen verran matalaa taajuutta että sen tasailuun tarvitaan isohko kondensaattori. Superkondensaattorien balansointi oli unohtunut ensimmäisestä versiosta, joten jännite oli jakautunut epätasaisesti kahden sarjaankytketyn kondensaattorin välille ja ne olivat kärähtäneet. Vaihdon jälkeen valoa tulee komeasti:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160920_pyoravalo.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Osmo jatkoi RFID-säätöä, erilaisija lukijoita ja kortteja on jo kasakaupalla:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160920_rfid.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 6.9.: MIDI-näppiksiä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-69-midi-nappiksia.html" rel="alternate"></link><updated>2016-09-06T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-09-06:kerhoilta-69-midi-nappiksia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Miika toi mukanaan pari pientä MIDI-musiikkivärkkiä joista kummastakin oli mini-USB-liitin irronnut vieden myös kuparit piirilevyltä. Edellinen omistaja oli ollut ilmeisen innokas muusikko. Ohuella piuhalla ja paksulla epoksikerroksella saatiin uudet liittimet paikalleen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160906-midi.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Osmo oli tilannut netistä parilla eurolla 125 kHz-alueen RFID-lukijan ja kasan tageja. Pienen datalehtihaeskelun jälkeen selvisi että antenni pitää kytkeä moduulissa olevan kolmipinnisen liittimen kahteen reunimmaiseen karvaan, eikä suinkaan siihen kaksipinniseen liittimeen johon se suoraan sopisi.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160906-rfid.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mio ja Joel puolestaan ryhtyivät saattamaan yhtä labin ledivalokuutioista takaisin toimintakuntoon. Tieto näiden toiminnasta on ehkä vähän hämärtynyt, mutta nyt ainakin oli alkuperäiset tekijät säätämässä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160906-elovalo.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ja myös labin uusi ruuvipenkki saatiin paikalleen ja tukevalta tuntuu:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160906-ruuvipenkki.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 30.8.: Lohikäärme</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-308-lohikaarme.html" rel="alternate"></link><updated>2016-08-30T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-08-30:kerhoilta-308-lohikaarme.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hacklabin mekaniikkapuolta on haitannut pöytien huojuminen. Suunnitteilla on ollut rakentaa puurunkoinen kunnon viilauspöytä, mutta &lt;a class="reference external" href="http://proto-kk.fi/"&gt;paikallisen protopajan&lt;/a&gt; poistomyynnistä löytyikin tukeva metallirunkoinen tapaus. Uusi pöytä on kuvassa vasemmalla ja kirjoittaja itse pöydän alla viimeistelemässä kiinnitystä seinään:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160830-poyta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tuntuisi ainakin toistaiseksi varsin tukevalta, ja seinään se on kiinnitetty puukappaleen kautta jotta pysyisi toivottavasti jatkossakin hyvin paikallaan. Ruuvipenkki vielä puuttuu, mutta ensialkuun vaikkapa &lt;a class="reference external" href="https://www.puuilo.fi/epages/puuilo.sf/fi_FI/?ObjectPath=/Shops/2014011303/Products/10090635"&gt;Puuilon halvin versio&lt;/a&gt; voisi hyvinkin riittää.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samasta myynnistä matkaan tarttui myös hiljaiseksi mainostettu kompressori, jonka ääni tosiaan on varsin miellyttävä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160830-kompressori.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Illan projekteja oli mm. jostain löytyneiden ledimatriisinäyttöjen ihmettely, ja oma edelleen jatkuva säätöni Pandaboardin kanssa. Viimeksi päivitin sen Ubuntu 16.04:ään, jonka jälkeen kerneliä ei enää huvittanut bootata. No, ostin eurolla sarjaporttiadapterin ebaysta, mutta se osoittautuikin CH340-(klooni?)pohjaiseksi värkiksi joka ei Linux-ajurien kanssa suostunut toimimaan oikein. No, virtuaalikoneessa Windowsin alla tämäkin ongelma ratkesi, mutta uutta kerneliä en vielä saanut toimimaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Erikoisin projekti oli kuitenkin paperimassainen lohikäärmenaamari. Kuten arvata saattaa, ehdotuksia liekinheittimen integroimiseksi sateli useammaltakin taholta. Jostain syystä ne eivät naamarin pukijaa erityisemmin houkutelleet..&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160830-lohikaarme.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;PS. Hacklabin väki ei ole muuttunut yhtään sen kieroutuneemmaksi kuin ennenkään, vaan Osmo testaili kalansilmäobjektiiviaan.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 9.8.: Valkotaulupiirturi</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-98-valkotaulupiirturi.html" rel="alternate"></link><updated>2016-08-09T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-08-09:kerhoilta-98-valkotaulupiirturi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Valkotaululle piirtäminen on kovin työlästä, ja siihen tarvitaan selvästikin automaatiota avuksi. Netissä on &lt;a class="reference external" href="http://9gag.com/gag/ae6gLbj"&gt;kaikenlaisia hienoja virityksiä&lt;/a&gt;, josta tulikin idea tehdä valkotaulupiirturi CoreXY-mekaniikkaan pohjautuen. Osmo ja Juhana kavereineen suunnittelivat tulostettavia osia tähän OpenSCADilla:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160809-corexy.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Joel puolestaan viritti radioamatöörien APRS-verkkoon tukiasemaa (eli hienommin sanottuna APRS RX IGate). Rautana on ARM-pohjainen tietokone, ja siihen USB:n kautta kytketty rtlsdr-softaradio, ohjelmistona rtl_fm ja &lt;a class="reference external" href="https://github.com/wb2osz/direwolf"&gt;direwolf&lt;/a&gt;. Työn alla oli vastaanottoparametrien virittäminen, jotta kuuluvuus maksimoituisi ARM:n laskentakapasiteetin rajoissa. Itse tukiasema on Lutakossa kerrostalokämpässä, ja paketit lähtivät käsiradiolla Hacklabin pihalta:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160809-aprs.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Joni puolestaan kokosi astetta edistyneempää jatkojohtoa kotiinsa. Tähän on tulossa automaattisulakkeet, katkaisija sekä vikavirtasuojakin. Jonkin verran keskusteltiin siitä, missä menee kiinteän asennuksen (johon tarvitaan luvat) ja jatkojohdon raja, mutta yleisesti konsensus taitaa olla että töpselin perään saa aika vapaasti rakennella kaikenlaista kunhan uskaltaa ottaa vastuun turvallisuudesta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160809-sahko.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 19.7.: Näkymiä katolta</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-197-nakymia-katolta.html" rel="alternate"></link><updated>2016-07-19T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-07-19:kerhoilta-197-nakymia-katolta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kerhoillat ovat jatkuneet tasaista tahtia, vaikka blogin kirjoittaja onkin lomaillut muualla. Tänään olikin tavallista jännempää toimintaa, kun Vili ja Miika kiipesivät katolle katsomaan mahdollista antennin paikkaa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaikka Hacklab onkin maan sisässä, on kerrostalo yksi lähialueen korkeimmista. Radioamatöörien puolelta nousi idea, että sitä voisi käyttää linkkipisteenä heidän kerhotilansa ja Laajavuoren maston välillä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160719-kartta.png" /&gt;
&lt;p&gt;Sivuvaikutuksena labille saataisiin nopeampi netti, ja onhan tuo nyt vähintäänkin 20 dB hienompi kuin joku perus 4G :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Valmistelua varten radioamatöörien puolelta Vili tuli katsomaan asennuspaikkaa katolta, ja Miikakin kiipesi apumieheksi mukaan. Turvavarusteet ja osaaminen Vilillä on jo työnkin puolesta, joten tippumista ei tarvinnut pelätä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maisemat katolta ainakin ovat komeat:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160719-panoraama.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="/blogimg/20160719-panoraama.jpg"&gt;Isompana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Näkyvyys Laajavuoreen osoittautui hyväksi ja yhteisantennitolpassakin on tilaa asennukseen, joten homma pääsee etenemään pidemmälle suunnittelussa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samaan aikaan sisätiloissa kalustettiin sähkökaappia labille, jos jossain kohtaa sinne saataisiin vedettyä järeämmät sähköt kuin nykyinen 1x10A. Tarkoitus laittaa automaattisulakkeilla ja vikavirtasuojilla varustettu jakokeskus suoraan meidän omiin tiloihin, jolloin jos suojat napsahtavat niin ei ole pitkä matka palauttamaan sähköjä.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 28.6.: Elektroniikkasäätöä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-286-elektroniikkasaatoa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-06-28T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-06-28:kerhoilta-286-elektroniikkasaatoa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kesäiltaa vietettiin elektroniikkasäädön merkeissä. Yhtenä säätökohteena oli Nintendo-ohjain josta ohjaintappi on kovan pelaamisen tuoksinassa hajonnut. Mietinnän alla oli voisiko siihen 3D-tulostaa varaosan:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160628_nintendo.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Labran akkuporakoneeseen löytyi uudet kennot &lt;a class="reference external" href="http://tme.eu/"&gt;TME:ltä&lt;/a&gt; edullisesti. Nyt vain kennottamista varten pitäisi rakentaa mikroaaltouunin muuntajasta pistehitsauslaite. Aika paljon hommaa jos se olisi vain yhtä akkua varten, mutta pistehitsaukselle piisaa käyttökohteita muutenkin.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160628_akku.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Itse jatkoin säätöä labran nurkista löytyneen Pandaboardin kanssa. Ekana vaikeutena oli ettei sopivaa piuhaa sarjaporttikonsolille löytynyt, ja Ubuntun imagessa ei oletuksena ollut ssh-serveriä. Onneksi SD-kortille pääsi kuitenkin kirjoittamaan, ja sitä kautta laitoin rc.localiin netcatin avaamaan shellin suoraan verkkoon. On se kun pitää hakkeroitua sisään purkkiin jota on itse asentamassa :) Tarkoitus olisi jossain vaiheessa yhdistää tämä kameran telakkaan, jolloin se voisi automaattisesti lähettää labin kamerasta kuvat nettiin:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160628_pandaboard.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Lisäksi Osmo sääsi postissa tulleen &lt;a class="reference external" href="http://nodemcu.com/"&gt;NodeMCU&lt;/a&gt;-levynsä kanssa. NodeMCU on ESP8266-wifi-palikoille tehty Lua-pohjainen ohjelmointiympäristö, joka on vaihtoehto C/C++-pohjaisille ohjelmointialustoille. Ihan heti se ei lähtenyt toimimaan, kun ohjelmien lataukseen käytetyt skriptit antoivat vain kummallisia Python-virheitä.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 7.6.: Bonkkipaisumus</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-76-bonkkipaisumus.html" rel="alternate"></link><updated>2016-06-07T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-06-07:kerhoilta-76-bonkkipaisumus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kevään aikana labille on aktiivisesti etsitty kaikenlaista mielenkiintoista bonkkia ja muuta pois menossa ollutta tavaraa purettavaksi ja uusiokäyttöön. Sitä onkin nyt alkanut löytymään läjittäin, ja edessä on lajittelu-urakka.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160607_esr3.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Välittömästi käyttöä löytänee ainakin akkuporakone ja digikamera. Jotain jännää voinee rakentaa myös pesukoneesta puretusta moottorista.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160607_esr2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mielenkiintoista rautaa on myös pikkuvikainen hallittava kytkin sekä oletettavasti täysin toimiva videotykki. Bonkissa tuli myös esityksissä käytettäviä dianvaihtokaukosäätimiä, joten nythän labilla on erinomaiset edellytykset alkaa järjestämään powerpoint-maratoneja!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160607_esr1.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Myös muistikampoja tuli läjä, joilla voinee ainakin päivittää labran säätö-PC:n.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 31.5.: Vuosikokous</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-315-vuosikokous.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-31T23:15:00+03:00</updated><author><name>Jukka Kinnunen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-05-31:kerhoilta-315-vuosikokous.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pidettiin kerhon vuosikokous positiivisessa hengessä. Enemmänkin jäseniä olisi sopinut mukaan, mutta aurinkoinen sää varmaan osaltaan verotti osallistujamäärää.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tässä &lt;a class="reference external" href="/pdfs/20160531_poytakirja.pdf"&gt;pöytäkirja&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lisäksi puhdistettiin ja koottiin kerhotilan uusi sohva:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160531_sohva1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160531_sohva2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tulipa labille myös lahjoituksena vanha pesukoneenraato, josta onkin jo vauhdilla purettu hyödyntämiskelpoisia venttiileitä ja moottoreita jne. talteen.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 24.5.: Dokumenttikameran säätöä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-245-dokumenttikameran-saatoa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-24T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-05-24:kerhoilta-245-dokumenttikameran-saatoa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Labille olisi kiva saada digikamera näppärään kerhoiltojen ja projektien dokumentointiin. Tällöin kuvia ehkä muistaisi helpommin myös ottaa. Helsingin Hacklabilla on &lt;a class="reference external" href="https://discourse.hacklab.fi/t/dokumentointikamera/175"&gt;näppärä konsepti&lt;/a&gt;, jossa EyeFi-kortilla ladataan kuvat suoraan nettiin. Kyseessä on siis SD-kortti, jossa on integroitu wifi-yhteys. Kun kortille konffaa wlanin salasanan, sen pitäisi osata lähettää kuvia esim. flickriin suoraan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Käyttöön sopiva kamerakin löytyy, ja hommasin eBaysta 4GB EyeFi-kortin.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160524_eyefi.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Kortin käyttöön on olemassa jotain Linux-softia, mutta ensimmäinen aktivointi pitää silti tehdä Windows-koneella. Siitäpä onkin tullut ongelma, kun Windows-softa sanoo ainoastaan &amp;quot;Failed to initialize card&amp;quot;. Ilmeisesti se on kovin nirso sd-kortinlukijan suhteen, jostain pitäisi löytää sopiva USB-väyläinen lukija lainaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toisaalla jatkui pylväsporakoneen säätö. Suurimmilta osin se onkin jo kunnossa, mutta hihna vielä hiertää - nimittäin koteloa. Vuosien varrella vaihteiston kiilahihna on venynyt sen verran että se osuu osalla vaihteista vaihteiston peltikoteloon, rajoittaen siten aika paljon nopeusvaihtoehtoja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160524_hihnat.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Korvaavan hihnan löytäminen ei olekaan täysin helppoa, koska se on vähän harvinaisempaa, ilmeisesti 8x6 mm kokoa ja pituudeltaan 660-680 mm luokkaa. Toisaalta hihnapyörät ovat hieman häiritsevän epäkeskeiset, joten mielessä on ollut sekin että jos ne vaihtaisi kokonaan uusiin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lisäksi ihasteltiin kaiken toimistotyöskentelyn mullistavaa ohjelmistojen kehitysaskelta, Excel 2.1:aa, joka on saatu Atari PC:lle asennettua. Mikä hauskinta, yhteensopivuus 26 vuoden takaa toimii moitteetta - uusin LibreOffice avaa mukisematta Atarilla tallennetut .xls-tiedostot.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160524_excel.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Eräs uusi tulokas toi nähtäville myös oman tietokoneen vesijäähdytinratkaisunsa. Kuulemma siihen pitäisi vain löytää sopiva lauhdutin jotta se olisi käyttökunnossa:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160524_vesijaahy.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 17.5.: Pidikkeitä ja telineitä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-175-pidikkeita-ja-telineita.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-17T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-05-17:kerhoilta-175-pidikkeita-ja-telineita.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lieneekö kevät vienyt hakkerit, kun tänään oli kerhoillassa kovin hiljaista. No, itsekin olin viimeviikon poissa ja blogipostauskin jäi puuttumaan - kuulemma viime viikolla ohjelmassa oli mm. pylväsporan säätöä, mistä tullee pidempikin kirjoitus lähiaikoina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Käytin illan rakennellen telineitä hankalammin säilytettäville työkaluille ja johdoille. Säilytysratkaisut ovat ikuinen ongelma, johon ei oikein täydellisiä ratkaisuja ole vaikka rahaa käyttäisi kuinka. Monenlaista näppärää telinettä voi kuitenkin rakennella itsekin ilmaiseksi.
Samalla pääsin koeajamaan vastikään huollettua vannesahaa ja pylväsporaa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensimmäisenä vuorossa johtoteline, joka on ihan vain sahailtu vanerista:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_johto1.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_johto2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Yhtenä työkaluseinänä on vanha melamiinipöytälevy. Tämä onkin hyvin näppärä ratkaisu, kun ruuveista ja puupalasista saa helposti tehtyä pidikkeitä hankalankin muotoisille työkaluille. Lisäksi on helppo toteuttaa klassinen niksi työkalujen ääriviivojen piirtämisestä tauluun:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_meisselit.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Kaikki nämä syntyivät ilmaiseksi labilla jo olleista hukkapalasista. Kaikenlaista materiaalia onkin nurkkiin kertynyt, mm. lahjoituksena saatujen loisteputkien alkuperäiset asennusputket:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_putkia.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;No, yhdelle niistäkin löytyi uusi elämä paperitelineen muodossa:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_paperiteline.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Muista labiasioista puheenollen, kimppatilaus TME:ltä saapui tänään myös. Tämmöisiä elektroniikkatavaran vapaamuotoisia kimppatilauksia on aina silloin tällöin, joten jos tahtoo säästää postikuluissa kannattaa tulla hengaamaan yhdistyksen irc-kanavalle.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160517_tme.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 3.5.: Työkalut kuntoon</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-35-tyokalut-kuntoon.html" rel="alternate"></link><updated>2016-05-03T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-05-03:kerhoilta-35-tyokalut-kuntoon.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Perinteisempää työpajalaitteistoa labilla edustaa kompressori, pylväsporakone ja vannesaha. Näistä kompressori huollettiin vuodenvaihteessa, nyt on pylväsporan ja vannesahan vuoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vannesahasta katkesi vuosien kiusaamisen jälkeen lopulta terä - onneksi mitään muuta varsinaista vikaa siitä ei löytynyt. Terän vaihdon ja teränohjaimien säädön jälkeen se lähti mukavasti toimimaan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160503_vannesaha.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nyt sillä voi tehdä vaikka noppia:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160503_noppia.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sen sijaan pylväsporakone on vaikeampi tapaus. Se ei sikäli ole rikki, koska se toimii yhtä hyvin kuin mitä se on tainnut koskaan toimiakaan. Mutta mitään tarkempaa poraamista häiritsee suuresti, että karan Z-liikkeessä on melkoisesti klappia, terä vispaa melkoisesti ja hihnakin täristää. Siispä palasiksi ja tutkimaan missä vika:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160503_pylvaspora.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Itse akselin päässä olevaan kartiopintaan mittaamalla tilanne ei näytä kovin pahalta, virhettä on mittakellon mukaan muutama sadasosamilli. Voi olla että osa terästä vispauksesta on johtunut vain liasta istukassa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sen sijaan karan laakerit alkavat olla vaihtamisen tarpeessa. Niissä on selvät pykälät eli luultavammin jokin tälli on aiheuttanut klommoja laakeripintoihin tai sitten jokin kuula on omia aikojaan pettänyt. Vielä jäi kysymysmerkiksi, onko laakerit prässätty akseliin kiinni, vai saako ne jotenkin labin välineillä irti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Myös labin ikuisuusprojekti, delta-mallinen 3D-printteri, houkuttelee yhä erästä säätäjää. Sen toimintaan saattamiseksi voinee edetä joko pikkukorjauksin, tai lähteä tekemään koko runkoa uusiksi. Erinäisistä lähteistä olemme saaneet kuulla, että lastulevy-lattialaminaatti-yhdistelmä ei olekaan enää rakennesuunnittelun kärkivalinta:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160503_delta.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ainainen ongelma on laadukkaiden, yli 50cm pitkien lineaarijohteiden hinta. Lyhyitä pätkiä saa vielä kohtuulliseen hintaan ja voi löytää myös vanhasta romusta kuten tulostimista. Pidemmät pätkät maksavat ikävän paljon, ja omatekoiset konstruktiot eivät ole toimineet kovin hyvin. Ne kuitenkin lienevät toistaiseksi ainoa mihin tässä projektissa on budjettia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heräsipä myös ajatus hyödyntää labin ainoaa ehtymätöntä luonnonvaraa: pöydänjalkoja. Jostain syystä labille on kertynyt melkoinen kasa erilaisia pöydänjalkoja, joista yksi satsi on varsin hyvälaatuisen oloista kalusteputkea. Ehkäpä tätä pitkin saisi jotain liukumaan:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160503_jalat.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 26.4.: Atarista tarkemmin</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-264-atarista-tarkemmin.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-26T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-04-26:kerhoilta-264-atarista-tarkemmin.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tänään Joel esitteli muutaman viimeviikon Atari-säätöjä tarkemmin. Atariin ei ole vielä sopivaa kiintolevyä löytynyt, ilmeisesti väylänä on SCSI mutta levyn koolle on omat rajansa ja liitinkin tavallista omaperäisempi piikkirima. Sen sijaan Atari on saatu pyörimään verkkokiintolevyltä!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160426_interlnk.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Atarin ja PC:n välissä on ristiinkytketty rinnakkaisporttikaapeli. Atarin puolelle on asennettu Microsoft Interlink, joka emuloi levyasemaa rinnakkaisportin yli. PC:llä QEMUssa pyörii Interlink server, jota kautta Atari pääsee käsiksi useiden satojen megatavujen levyasemaan. Tänne on myös helppo ladata netistä ohjelmia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160426_bubble.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Bubblebobblen melodia on jo tullut tutuksi. Myös Windows 3.0 on Atarille asennettu, ja tämän illan jälkeen varmaan myös Excel 2.0. Voipahan ainakin testata, aukeavatko tiedostot vielä uusimmalla Excelillä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toisaalla tutkittiin Osmon Asus Zenbook UX32VD -läppäriä, joka on lakannut lataamasta akkuaan. Tätä potilasta on hoidettu jo ennenkin - koko saaga alkoi mekaanisesti hajonneesta virtaliittimestä, mutta jostain syystä pelkkä virtaliittimen vaihtaminen ei ongelmia korjannut. Päinvastoin, latauksen pätkiminen on hiljalleen pahentunut, ja yksi powerikin on tyystin lakannut toimimasta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tänään mittailtiin jälleen latauksen toimintaa eri jännitteillä, ja ilmeisesti nostamalla powerin jännite 20V:iin normaalista 19V:stä, toimii lataus ainakin toistaiseksi. Tosin vika on selvästi läppärin eikä powerin päässä, koska oman samanlaisen Zenbookini poweri antaa kuormitettuna vain 17 volttia ja lataa silti aivan hyvin. Ehkäpä Osmon koneesta on jokin fetti puoliksi palanut.. toivotaan että kärähtää kokonaan ja päästään vaihtamaan!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160426_lappari.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mio oli tuonut stereomikroskooppinsa labille, ja sillä ihmeteltiin nurkissa pyörinyttä EPROMia. Hienoltahan se näytti, ja mikroskooppikin on varsin vakuuttava ollakseen ilmainen löytö kerrostalon vaihtohuoneesta:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160426_mikroskooppi.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160426_mikroskooppi2.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;PS. Kerhotila-sivulla on nyt uudet panoraamakuvat kerhotilasta.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 19.4.: Sadepäivän siivoilua</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-194-sadepaivan-siivoilua.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-19T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-04-19:kerhoilta-194-sadepaivan-siivoilua.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tänään vaikutti jo että sadepäivä on karkottanut kävijät, mutta ihmiset ilmestyivätkin vasta vähän myöhemmin illalla. Itse jouduin kahdeksan maissa jo lähtemään, joten paljon illan touhuista jäi näkemättä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ennen sitä ehdin kuitenkin itsekseni siivoilla paikkoja ja nyt on ainakin kaikissa pöytälevyissä jalat paikallaan ja suurin osa tavaroista jokseenkin paikallaan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160419_siivoilua.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Sen verran ehdin nähdä iltavuoron säätöä, että labilla olevaa verkkotulostinta yritettiin putsailla. Värikasettejakin tuohon HP:n värilaseriin tarvittaisiin, harmillisesti maksavat 60e/kpl.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160419_tulostin.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mukana oli myös FPU-piiri (8087) labin Atari PC:hen sekä tinaimuasema, joita illan tullen varmaankin kokeiltiin.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 12.4.: nettipulmat vihdoin ratkottu</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-124-nettipulmat-vihdoin-ratkottu.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-12T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-04-12:kerhoilta-124-nettipulmat-vihdoin-ratkottu.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Joskus on hakkerinkin alennuttava valmiisiin ratkaisuihin. Kun lainaan ja lahjoituksina haalituista palasista ei toimivaa 4G-yhteyttä lukuisista yrityksistä huolimatta saatu rakennettua, päädyimme ostamaan Verkkokauppa.comin &lt;a class="reference external" href="https://www.verkkokauppa.com/fi/product/11911/gvdff/TP-LINK-TL-MR6400-LTE-modeemi-ja-WiFi-tukiasema-kaksoisanten"&gt;paketin&lt;/a&gt;. Tähän kuuluu sekä 4G-WLAN-reititin että ulkoantenni 160e hintaan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160412_netti.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tällä yhteys lähtikin kivasti pelaamaan, ja sijainniltaan hankalalla sisäpihallakin nopeudeksi tuli siedettävä 15 Mbps alas ja 10 Mbps ylös. 4G:n tapaan nopeus luultavasti vaihtelee sekä sään että käyttäjämäärien mukaan, joten täytyy seurata miten se riittää tarpeisiin. Vähän verkkopiuhaa vetämällä on mahdollisuus laittaa antenni rakennuksen toisellekin puolelle paremman näkyväisyyden ääreen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jussi on saanut 3D-tulostimensa muuton jäljiltä kasaan:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160412_tulostelu.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nyt tulostettavana oli mäntiä RC-auton iskunvaimentimiin:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160412_manta.png" /&gt;
&lt;p&gt;Ideana on että mäntä päästää enemmän ilmaa lävitseen iskunvaimentimen puristuessa kasaan kuin palautuessa. Tällä tavalla värähtelyt vaimenevat nopeammin töyssyjen jälkeen eikä auto jää pomppimaan.
Tulostusjälki 0.25 mm kärjellä näytti varsin hyvältä, joskin extruuderin ratas hieman hyppii ohuen kärjen suurten vastusvoimien vuoksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itsekin ehdin viimein myös omien projektieni pariin. Rakenteilla on nopeampi karamoottori CNC-jyrsimeeni, ja pohjana RC-moottori johon on vaihdettu paremmat laakerit. Harmillisen oikosulun seurauksena nopeudensäätimen Atmega kuitenkin kärähti, joten labin kuumailmapuhallin pääsi hyvään käyttöön piiriä vaihtaessa. Etualalla näkyy mustana neliönä irrotettu piiri, sekä alumiiniteipin jämät jotka olivat suojaamassa loppua piirilevyä lämmöltä:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160412_kolvailua.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 5.4.: katto onkin rautaa!</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-54-katto-onkin-rautaa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-04-05T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-04-05:kerhoilta-54-katto-onkin-rautaa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Valaisimien kiinnitys toiseen huoneeseen jatkui tänään parin viikon tauon jälkeen. Tuggelta oli lainassa poravasara, jonka sinällään pitäisi purra betoniin labin puoliviallista iskuporakonetta hanakammin. Porausmeteliä pakoon muu säätötoiminta siirtyi pienempään huoneeseen. Valotkin himmennettiin tunnelmatasolle 10 A sulakkeen säästämiseksi:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160405_evakko.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Parin reiän jälkeen osoittautui kuitenkin, että lähes joka kohdassa tulee vastaan terästä! Ja ilmeisesti vieläpä pyöreää terästä, eli raudoitusverkkoa eikä tasapintaista teräspalkkia - joten tavallisella metalliporallakaan ei siihen reikää synny kovin helposti kun terä ei saa otetta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ratkaisuksi osoittautui kartoittaa rautojen sijainti voimakkaalla magneetilla:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160405_kattoon.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Rautojen välistä löytyikin riittävästi rakoa että siihen tulpan syvyisen reiän sai - mutta tuurilla näiden rakojen löytäminen olisi ollut varsin epätodennäköistä. Raudan määrä väestönsuojan katossa on uskomattoman suuri - toisaalta sen päällä lepää luultavasti kantavia seiniä. Heitettiimpä väliin ajatusta että riittävän hurjalla magneetilla lamput voisi kiinnittää suoraan ilman poraamistakin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itse yritin säätää omatekoista &lt;a class="reference external" href="http://buildyourownantenna.blogspot.fi/2014/07/double-biquad-antenna-calculator.html"&gt;biquad&lt;/a&gt;-antennia 4G:n vauhdittamiseksi:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160405_antenni.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Tämä ei kuitenkaan ollut menestys. Nopeudet vain putosivat. Vaikeaa sanoa, onko vika antennissa, vai eivätkö tikun antenniliittimet ole 50 ohmiin sovitettuja. Käytössä oleva 4G-tikku on jo alunperin viallinen yksilö, johon USB-liitin vaihdettiin. Siinä ei myöskään varsinaisesti ole paikkoja ulkoisille antenneille, mutta sisältä löytyy peräti kaksi liitintä. Mitään merkintää niissä ei toki ole impedanssista eikä myöskään siitä, ovatko molemmat 4G:lle vai toinen vain 3G:lle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joka tapauksessa tämä ilmaisten ratkaisuiden tie alkaa olla käyty loppuun. Täytyy alkaa harkita varsinaisen käyttöön sopivan 4G-reitittimen ostamista oikein rahalla.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 29.3.: laatikoita ja lisää laatikoita</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-293-laatikoita-ja-lisaa-laatikoita.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-29T21:17:00+03:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-29:kerhoilta-293-laatikoita-ja-lisaa-laatikoita.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Muuton jäljiltä nurkissa on yllättävä määrä laatikoita. Monet niistä ovat mitä ilmeisimmin tulleet purkamatta jo edellistä edeltäneeltä kerhotilalta saakka. Olisi erittäin mukava päästä sanomaan että nyt on kaikki purettu, mutta ihan siihen pisteeseen homma ei vielä edennyt.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160329_laatikoita.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Laatikoista löytyy myös yllättäviä löytöjä. Tavanomaisen roinan, kuten kymmenien erilaisten tuulettimien ja jäähdytyssiilien lisäksi löytyi mm. kaksi toimivan oloista robottialustaa, jotka on kaiketi vuosia sitten jätetty labille vapaasti hyödynnettäviksi ja unohtuneet laatikoiden perälle. Nyt ne ovat hyllyssä esillä, ehkä joku saa siitä ideoita:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160329_robot.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Elektroniikkalabrojen ainainen ongelma on kaapelien järjestely. Jotain tätä parempaa täytyy keksiä, ehkäpä sopivat lovet johonkin levyyn jotta kaapelit saa siitä roikkumaan:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160329_kaapelit.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Toisaalla säädettiin Ataria kiinni modeemiin, sekä mietittiin mahdollisuuksia CNC-jyrsimen rakentamiseen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160329_saatoa.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Myös 4G-säätö eteni hieman. Alkuillasta kaikki toimi täydellisesti, ja hetken jo saattoi luulla vian korjautuneen. Mutta parin tunnin päästä wlan alkoi taas pätkiä. Tarkemmassa debuggauksessa selvisi, että 4G kyllä toimi mutta wlan katosi johonkin - joko openwrt kaatuilee, tai sitten reittimen virtalähde ei jaksa sekä modeemia että wlania. Virransyöttöä koitettiin oskilloskoopillakin katsella, mutta häiriöt eivät näyttäneet mitenkään järkyttävän isoilta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, piuhan kautta tuo reititin tuntuisi toimivan, ja ilman USB:tä olevia wlan-tukiasemia piisaa. Saattaa siis olla, että labin luotettavuutta huokuva nettiratkaisu on jossain vaiheessa tällainen:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160329_wlan.png" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 22.3.: reikiä seinään ja 4G-pulmia</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-223-reikia-seinaan-ja-4g-pulmia.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-22T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-22:kerhoilta-223-reikia-seinaan-ja-4g-pulmia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Iskuporakone on pärissyt kun hyllyjä ja valaisimia on kiinnitelty labin seinille ja kattoon. Seinät osoittautuivat helpoiksi porattaviksi, mutta katto onkin yllättävän tukevaa tavaraa, ja terä meinaa antaa periksi ennen kattoa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160322_pora.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nettiongelmat jatkuvat. Tänään huomattiin että eteisen hyllyllä saa downlinkiä 4G:llä peräti 10 Mbit/s, mutta uplink jää n. 1 Mbit/s:iin. Jo viime viikolla säädetty USB-4G-tikku saatiin viimein toimimaan edes jotenkin, kun väliin vaihdettiin aktiivinen usb-jatkojohto - mutta hetken päästä koko wlan-tukari lakkasi vastaamatta. Sitä ennen nopeuksiksi saatiin 6 Mbit/s kumpaankin suuntaan, mikä on kohtuullisesti mutta ei mitenkään erinomaisesti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lähimpään telemastoon ei ole matkaa kuin puoli kilometriä, mutta ongelmaksi tulee sisäpiha, josta ei ole suoraa näköyhteyttä mihinkään. Toisellekin puolen taloa saataisiin asennettua antenni, mutta se olisi maan tasalla aivan kadun vieressä, mikä aiheuttaa omat rajoitteensa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160322_kartta.png" /&gt;
&lt;p&gt;Kuitenkin lupaavat tulokset sisäpihan puolelta antaisivat olettaa, että paremmalla antennilla olisi mahdollista päästä ihan hyviin tuloksiin. Nyt vain pitäisi tietää, onko tässä tapauksessa parempi ns. omni- vai suunta-antenni, kun suunta-antennikin pitäisi suunnata heijastuksen kautta. Lisäksi pitäisi löytää edullinen tukiasema johon ulkoisen antennin saisi kiinni.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 15.3.: murtopuuhissa</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-153-murtopuuhissa.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-15T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-15:kerhoilta-153-murtopuuhissa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Kerhotilaan kuuluu kylmän sodan aikainen salakäytävä, jota soveltunee myös varauloskäynniksi sekä antennimastoksi.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_kaytava.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Luukussa on sisäpuolella turvalliseksi tunnettu Abloy Classic lukko, jota edes labin tiirikkaharrastajat eivät lähde yrittämään. Harmillisesti vain avain on kadonnut neuvostoliiton romahtaessa, tai viimeistään vuokralaisen vaihtuessa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_lukko.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Niimpä taloyhtiön luvan saatuamme vedin pyöräilyhupun päähän, suojalasit paikalleen ja kiipesin leikkaamaan Dremelillä lukon sangan poikki. Siinä olikin yllättävästi hommaa, kun kulmat ja työasennot olivat jokseenkin huonot. Lopulta se kuitenkin antoi periksi. Tilalle tuli pelkkä rautatappi, jonka saa aina auki sisältä mutta ei ulkoa.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_lukkorikki.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Ai miksikö luukku piti saada auki? No, labille ei ole vielä saatu nettiä. Tilaan kyllä tulee jonkinlainen puhelinkaapeli, johon saisi Elisan ADSL:n, mutta tarjottu hinta oli varsin korkea. Ilmeisesti siksi, kun tila ei ole asunto vaan toimitila, ja liittymä siten yrityspuolelta. Mobiililiittymissä on onneksi enemmän kilpailua, joten täytyy vain saada 4G-antenni maan päälle.
Tämänhetkinen suunnitelma on pistää mokkula pitkän USB-johdon päähän ja luukusta ulos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_mokkula.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Mokkula itsessään oli usb-liittimestä hajonnut, joten se soveltui erinomaisesti juotettavaksi suoraan johtoon. Vielä tämä jäi vähän openwrt-ajureista sekä mokkulan sijoittelusta kiinni, mutta säätö jatkuu ensi kerralla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samaan aikaan toisessa nurkassa labia jatkui sekä valaistuksen asennus, että retropelinurkan pystytys. Ainakin Atari PC:tä ja Segaa siellä säädetään:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160315_retronurkka.jpg" /&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 8.3.: tupa täynnä</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-83-tupa-taynna.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-08T21:20:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-08:kerhoilta-83-tupa-taynna.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tänään kerhoillassa oli suoranainen yleisöryntäys, kun Instansseilla hacklabista kuulleita opiskelijoita tuli katsomaan. Olisi mahtavaa saada uutta opiskelijasukupolvea mukaan toimintaan, edellisestä kun moni on jo muuttanut pois paikkakunnalta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutustuminen kävi näppärästi tavaroiden järjestelyn ja valojen säädön yhteydessä. Osa vuosien varrella kertyneistä tavaroista on yhtälailla mysteereitä yhdistyksen hallitukselle kuin ensimmäistä kertaa käyville, ja vielä suurempi mysteeri on mistä ne aikanaan löytyvät jos tarvetta ilmenee.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_yleiskuvaa.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Saimme yllättäen &lt;a class="reference external" href="https://www.naturvention.com/"&gt;Naturventionilta&lt;/a&gt; lahjoituksena ledien tieltä väistyneitä T5-loisteputkivalaisimia. Iso kiitos näistä, tämä ratkoo paljon Hacklabin valaistusongelmia!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_valaisin.jpg" /&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160308_katossa.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Päävalaistus laitetaan katossa kulkevien vesiputkien kohdalle, jotta muutenkin matalaan kattoon ei tule liikaa ylimääräisiä esteitä. Sopivasti kattoon suuntaamalla valo on tasaista eikä häikäise silmää. Johdotukset täytyy vielä viimeistellä oikeaan mittaan ja katsoa saisiko virran suoraan vanhasta kattolampusta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Labille hommattiin myös prepaid-kännykkä, johon soittamalla pystyy jatkossa kysymään onko ketään paikalla, ja samalla se toimittaa ovikellon virkaa ainakin toistaiseksi.&lt;/p&gt;
</summary></entry><entry><title>Kerhoilta 1.3.: järjestelyä ja valaistusta</title><link href="http://jyvaskyla.hacklab.fi/kerhoilta-13-jarjestelya-ja-valaistusta.html" rel="alternate"></link><updated>2016-03-01T21:17:00+02:00</updated><author><name>Petteri Aimonen</name></author><id>tag:jyvaskyla.hacklab.fi,2016-03-01:kerhoilta-13-jarjestelya-ja-valaistusta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Tavarat alkavat pikkuhiljaa löytää paikkojaan uudella kerhotilalla, mutta vielä piisaa tavaraa lattialla. Edellisessä muutossa aika paljon työkaluja ja hyödyllistäkin tavaraa jäi laatikoihin kateisiin. Nyt olisi tavoitteena saada työkalut helposti esille ja siten että ne saa pidettyäkin järjestyksessä.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aloittelin tekemällä ylijäämälevystä työkaluseinää. Seinätilaa piisaa, joten tätä tyyliä voinee jatkaa pidemmällekin:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_tyokalutaulu.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Osmon kanssa mallailtiin erilaisia valaistusmahdollisuuksia. Ledinauha vaikuttaa vähän tehottomalta yleisvalaistukseksi, mutta &lt;a class="reference external" href="http://www.biltema.fi/fi/Rakentaminen/Valaisimet-ja-lamput/Sisavalaistus/Loisteputkivalaisin-T5-2000031659/"&gt;Bilteman loisteputkivalot&lt;/a&gt; valaisivat jo jotain. Niitäkin tosin tarvitsee useamman yleisvalaistukseen. Katon keskellä tällä hetkellä oleva lamppu ei valaise kovin paljon ja häikäisee aika pahasti:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_teklab.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Perustarpeistosta eteiseen on saatu naulakko ja kuramatto paikalleen ja Jukka toi jäteastian luota löytyneen kenkätelineen:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="/blogimg/20160301_eteinen.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;Nettiäkin testailtiin, mutta vielä ei saatu 4G:tä kantamaan alas. Tilaan tulee myös CAT5, joten täytyy selvittää kumpi on edukkaampi ja nopeampi.&lt;/p&gt;
</summary></entry></feed>